最難考的專業人士牌照

以最common 5行: 醫, 法, 會計, 建築, 工程

依次序:
醫師 > 律師 > 則師 > 工程師 > 會計師

冇人同意

連登依次序:
IT程式編寫員 > 醫師 > 律師 > 則師 > 工程師 > 會計師

我都好撚難考

對比人數咪知

物業管理師呢

咁就岩

教車牌

個population 唔同點比較

合格率係一個比較好既指標
不過讀會計既人又未必讀得到醫科(簡單黎講:唔夠料)

獵人

比較個population

IT>>>>>>>>>>>>>>all

講緊最難考喎
唔係最少有

少=/=難

IT=保安 >>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>> all

自己嗰行 >>>> all

測量?

音樂家

好難比較
醫生個牌根本好難有資格考
一係就係外國讀完醫，唔係個個屋企有錢
一係就係香港讀醫，又係好難

測量師都冇？

Clin psy
Ed psy

見過好多工業學院/半工讀出身都考到工程師,會計師,測量師
極極極少數工業學院/半工讀出身考到律師, 則師
未見過工業學院/半工讀出身考到醫師(西醫/牙醫)

以最common 5行

以最common 5行計

垃圾會議員有乜牌考?

road of 則師:
Bachelor + Master in Arch
8 written paper + 1 board interview
--> MHKIA

開波先下玩 paper 1
open-book exam
passing rate = 2x%
HKU/CU 班天之驕子都皮已收

得閒去轉中大係金鐘個法律學院
大把蠢西大陸西英文都唔識既廢西讀law

所以要加個個符號
Btw 財務策劃師呢

讀law =/= 最終考到牌

IT 成日變, 考完又考,
其他牌可以不變

肯肯定係機師

機師同船長都好難

中大好撚易入pcll
仲有城大都係

機師近年易左好多
因航狂請

最易係係香港讀ib，然後non-jupas報hku同cu.....醫科non-japus好似收4成

即時傳譯

識人讀完llb, 冇考pcll
佢地話太艱辛

環繞番我講嗰5行嚟討論

你唔撚係專業人仕喎sor

所以你唔會被人告

Actuarial

點解咁多人會覺得精算師牌難考過醫生牌

兩行都唔識人，想知點解

香蕉奶

佢唔夠分讀啫

咪即是難考牌囉

Agger

獸醫呢

One of the requirement is PHD for actuarial
利申：aus jj

環繞呢5 行有咩好討論？

識人hku phd, 但能力同醫生相距好遠

太多行業。。。好難有結果地討論

一時又太空飛行師，一時又鍊金術師。。。

Architect呢屌

精算牌同PHD有咩關係？

精算牌使撚考PhD？

你唔知咩係則司？

打兩次都錯

事實上除非有人讀晒咁多科，如果唔係根本無人知邊個牌難考啲，大家都只係分享緊自己嘅鳩估。

有錢就考到
有牌同做民航機師兩樣野黎

有d engine牌好難考

ive 仔都考得掂嘅牌 (e.g. acc, surveying, bse, etc)
難極有限呱

呢個回覆 屌打曬上面

我好多同學都無cu pcll offer
Pcll同學勁多jd同overseas

比個定義黎大家會易討論d

例如：
總人數<-- 你所講呢5 個行業都多人畢業，已經比其他專業多好多人

入學要求<- 純粹講公開考試成績就醫生，但讀到pcll嘅or 前面有人提過嘅cp ep，佢地公開考試成續可能同醫科生一樣咁top, 只係佢地讀其他科，都有唔少幾條A 讀會計，呢點比較難比較

競爭率<-- pcll, cp, 呢d競爭率好高

exactly

飛機師？

社工呢 讀兩年就有牌

太空人

醫生有啲專業牌，勁難入（因為好搵錢下）
e.g. 生殖科（可做人工授孕，簡性別。。），hk好少婦產科醫生有呢個牌頭，憾稱專科中的專科

ive連archi牌都鋪緊路啦

ATPL有錢就考到啦, 但你有個牌唔等於有AIRLINE請你

有得讀 =/=最終考到牌

我意思就係jd好多垃圾
Faculty又特別照顧派靚grade
所以jd入pcll好撚易，尤其cu
成堆廢西靠jd做律師

測量易考又唔值錢

pcll好易合格?

mps max pt44

品酒師

測量師 QS, 我考個年合格率 廿幾%

Aus pathway 要

只係知engine嚟講geotechnical最難考牌

唔係associate喎，SOA 係唔洗，但你睇下澳洲part 3

Surveying 近呢五年考，你搵個有牌嘅 得ive學歷俾我睇下

qs同bs都比工程師相對易啦 咪再講survey難啦 ching

高級魔法師
利申做左一年初級魔法師

我意思係，有mhkis係ive, ad, hd 出身 （後補 sugy degree）
身邊都有幾個

mhkia, 絕大部分天子門生

睇完個poat
連登真係冇專業人仕

冇講過話難過engine, 但計合格率黎講都唔算易啦

海底燒焊會唔會收曬上面全部皮？

一定係獵人

開post嗰陣想到呢個
所以縮窄為5行業討論

一定係醫生 並冇其他
iQ EQ Aq 小一樣都唔得

識得有d 老一輩mhkis 連degree都冇
佢地考嗰時poly仲未係大學

btw, surveying比起其他專業真係唔難

一定係「營養師」牌啦

其實唔難

Landscape Architect

唔好講考牌 幾多個肝都唔夠你讀

中大都好容易下
HKU就

agreed

睇你指邊樣，內外全科醫學士畢業定專科畢業
醫生係難入學
但只要成功入讀，港大同中大嘅醫科合格率好高 ( 雖然幾乎每年都有人頂唔順 / 唔鐘意而 quit， 但一定係單位數字)

但係講到專科試就難到飛起
呢啲係幾年前嘅資訊，果陣每年每間都係 170 人左右，而家每年每間有 200 人，會肯定有無多咗人 quit / fail

戈

search過，全港好似得70幾80個皮膚科醫生
但問起人，幾乎人人睇過皮膚科醫生

真係咁難讀?
點解我識親啲landscape arch都係又無料又垃圾 spec都唔識 得把垃圾口

冇牌？

唔會難得過architecture mhkia

合格率高係因為入面差唔多全部都係神
神都讀到狗咁

正解

landscape 人唔笑狗都吠，讀到一早讀撚左archi 啦

FHKIS既老臣子有堆都係啦 果時poly都無degree, 就算CY都係過英國讀埋degree

同意，surveying又快，畢業兩三年就考得
scheme a好似要四年先考得，btw bse牌難考

廿幾咁高就企埋一邊啦 而家RICS 合格6成 結構工程師先10幾%

申利 唔合格既垃圾

刪咗會計師就啱

係
超過九成半

QS近幾年都3x% passing rate

樓主好盲撐archi

醫＞律＞則
非盲捧

一睇就知你係井底

HKU Law啲人一樣咁top都有一大堆入唔到PCLL

Logic fail
會計師

講下點井底

不如你講下對其他行業牌照認識幾多，例如法律系

part time 文理商底都可以讀law做律師
點都唔夠medic嚟
如果我仔女係天才，讀乜都考到牌，我會recommend 佢地讀medic

利申：建築撚

有frd law撚
佢話香港好多大律師搵唔到食
可能佢吹水

專科醫生，睇過症10分鐘內收我3k

咩叫搵唔食先,個個人定義唔同

專科真係好_貴

做到律師同搵到食係兩回事黎
大把人考到牌都可以搵唔到食，法律界保護主義無醫科咁勁，弱肉強食，得最top個堆搵到食
同埋讀法律有個好處，好多skills可以transcend into business world，好似advocacy同information processing，醫科讀完你除左本科知識之外所有野都應用唔到

香港宜家行緊嗰套醫療制度以“醫生”唯我獨尊
其他非醫生只是醫療輔助人員

醫生牌

事實係喎
大律師最top個班發過豬頭
最霉個班個個月搵埋都唔夠交租

專科醫生最top嗰批發過豬頭
最霉嗰班普通科醫生都收300，星期日睇過症都要排長龍

六成咁高 離晒普！
civil eng好似eng黎講無str/mech咁難

而家高登變成咁
講咁耐冇人講死人化妝師

有牌考?

唔識英文? OR呀
同埋我d澳洲frd都係轉credit考SOA多

所以HKIS cut左互認 RICS

一定係醫生排第一，六年要讀哂內外全科仲要去實習（尤其是year3打後邊讀邊做），讀嘅嘢又多，聽大學fd講每年都有人被quit。

至於難考嚟講，其實有冇諗過係因為讀得醫都幾識讀書所以passing rate高啲？

llb cgpa唔過3.3就真係白讀四年

香港則師牌應該全世界數一數二難考，
同其他行業比亦係最難，好多人考左成10年都衰 同埋即使考完牌，人工同其他專業人士比亦係最低

有啲則師覺得自己係artist 而唔係專業人士咁簡單

RICS太濫
好似有條 route係10年經驗就可以直接interview, 唔駛cpd/logbk (好似係)

會計師牌相對好x易
有frd ive grad, ce eng fail 都考到

咁撚大口氣
你知唔知有啲仆街killer科可以無啦啦D range人（criminal procedure, land 3, evidence, etc)

醫科唔洗追hon又唔洗自己報工搵intern其他雜科又唔計gpa已經輕鬆返唔少
無錯我知醫科pass一科比普通科難，但pass左就可以，law呢啲科要爛grade情況下chur hon衝a range難度更甚

再者00年個陣醫科收嘅都唔係最top而家人地咪又係執晒業，唔好過度神化任何科目

其他專業人士考左個牌，人工起碼跳幾級，但則師考埋牌都係低過其他

醫生牌舊考係應該嘅

醫生做錯嘢分分鐘死得人，點會咁易俾個專業資格你

AP係咪仲難過考hkia?

醫生都common? Common最為人認識？

不嬲會死人冧樓行業排第一係常識

一定lawyer難過doctor 係香港
醫入到bachelor 就基本上做醫生
law 入到仲要再pcll 又走50%人

聽閒company secretary 香港牌都係好難 fail rate more than 80%

com sec is rubbish. all 臭閪

btw

簽個名係有法律效力
要孭飛
個d 先叫專業人士
排第一

e.g. 驗窗員

而家先知secretary有牌考

Qualified Secretary

pass 左就可以 law 撚都可以尻hea 爛grade
其實用個求pass 同 衝A range 比較
大把Medic 仔夠衝丁 用個堆比較好似好D
其實兩科都係痴尻線
係要踩低別人抬高自已

Medic pass就可以做到普通醫生，law撚爛grade就考唔到牌，咁都唔明
衝distinction 嘅incentive點都少過衝a range, 好goa同差goa係天與地，前者已經平步青雲
醫科生distinction 晒salary會特別高咩
同埋我係叫佢唔好神化任何科，點解講到醫科係神聖不可侵犯講事實都比人話踩低，同耶教有咩分別，不要問只要信

機師？

Agree
LLB 死讀難讀大把冇pcll
medic 入到就已經唔洗愁

好多legal account同admin knowledge 要跟
Listed com 一定要有qualified com sec

medic 神唔神聖就唔知
但肯定神乎其技
隻手俾人斬落嚟，醫生都可以駁番啲血管，神經。。

問最難考既入黎得五樣

一講到呢樣一定係medic pcll actu archi大打交架喇

難既定義應該係指自己能力之內控唔控制得到吧。只要自己夠能力同勤力就做到，咁唔叫難，最多叫辛苦，兩件事黎。

做醫生最難個位就係入U個下。第一次公開試有就有冇就冇。仲要Repeat公開試入會扣分。入其他科再搏transfer或者外國讀完返黎都係極少數。

讀醫好辛苦同難唔難做到醫生係兩件事。原因如上。

做律師最難係有好多關。公開試分數低過醫一d，但要自己搵internship，course會拉curve，GPA直接影響入唔入到PCLL，再要爭training contract/pupillage。對一般年青人黎講，我覺得讀law難一點。

但當然讀law有好多方法，即係JD/CPE呢d，又或者去外國讀再加conversion。做律師又可以係foreign registered lawyer咁。唔似醫生基本上你17,8歲唔生性你就好大機會做唔到。

Overall，我覺得普通人黎講做律師難d。但有錢既要做律師一定容易過做醫生。

五行都係OT到爆

巴打考咗archi牌？
對cu cityu kongu archi各有咩睇法？

d architect成日凌晨出email

巴打漏左，好多去外國讀一兩年水鬼昇城隍non-jupas入醫科，呢堆人本身考香港公開試一定入唔到medic
所以有錢做乜都得先岩

無知唔係罪
唔好串柒柒
Com sec 唔係普通花瓶秘書

所謂專業就係ot 無補水既代名詞

夜晚11點幾見到佢封email, 心諗ot到咁夜，點知第2朝起身見到佢3am同6am都有出email, 慘撚到

計時薪 真係狗都唔屌

讀完個master出黎做aa, 人工仲低過grad e

專業人士只會愈來愈辛苦,讀嘅野愈來愈多,,工時愈來愈長

反而保險地產金融先最搵錢

無得咁比
不過醫最難我認同，其他唔敢講

但律師 會計師都qualify做list co cim sec 唔係咁有優勢

一係未番過office 工 一係喺公司做地底黎
com. sec 都唔知係乜真係得啖笑

4+1+2+1先等於人地grad e grad survey價錢
仲要比人話香港則師人工高

咁就錯喇 搵com sec firm做平好多
特別係公司啲doc 亂到趴喺到 要搵人執屎
少少錢就做撚死佢地 我都覺得慘

但其實講building, 則師收fee貴過engine/qs好多, 上面d大粒野食水深？定係則樓prelim貴？

工程師大大話話有十幾二十種牌

只係常見都五六種

好難一概而論

人工唔係低 只係好多則樓ot冇補水 一個則師帶幾個aa就一team 跟幾單projects 單單日日都有新鮮事要解決 一日收幾百個email 重未計平時要regularly做既仆街文件 19會

Archi

機械工程師

冇人知道有園境師存在

我朋友做緊
不過係園景師

計漏咗law考牌要計埋人脈

呢個想考都無得考要等幾年

名校翱翔——當個精算師

精算學是近年香港學生趨之若鶩的「神科」，可是泰半學生只知「神科」難考上，卻不知其內容摘要，以為數學了得，兼修M1/M2便能應付上大學主修精算，查實精算學非單計數，在學術範疇的複雜性和知識層次上，比任何一個專業都不遑多讓，且難駕馭，精算專業目的是在未發生事件之前透過精密計算，將事件帶來的情緒失落，以及財產損失降到最低，精密計算出發生機率及可能導致的後果而進行評估，諸如在極端環境下包括死亡或全盤失效也要混算下去，盡可能減少損失，故此涉及的評估技術和層次必須包括分析技能、商業知識、社會趨勢、人類行為，以及訊息系統的運用等，才有可能設計出管理風險的系統。

精算學理應是碩士程度的專業學術課程；不過不少大學因應社會需求，已在本科的學士學位提供精算學，滿足市場快速變化下的金融產品能有效率應對風險的人力資源需求。

精算學入門學科是數學、統計學、機率學、財務、經濟、營運分析學等等；基礎知識搞不通，就沒法設計和制定相關事件發生的機率及減低風險措施。

香港並沒有精算專業試，無論在香港或海外大學修畢相關學科，皆要考海外的精算資格試，才有望被相關的企業僱用為精算師；現時英、澳、美、加皆有國際認可的精算師考試；如英國的IFoA（The Institute and Faculty of Actuaries）會認可世界各地的大學提供課程，並提供若干豁免考卷，認可名單還包括港大及中大的精算課程以及多間英國大學如Bristol、Kent、Leeds、Leicester、Manchester、Nottingham和內地及其他國家大學等，個別大學只提供碩士課程；提供學士課程的大學獲IFoA認受和豁免的考卷較少，不過Kent大學所提供本科精算學獲豁免考卷則較多，基礎技能合共八張由CT1至CT8的考卷皆獲豁免。（二之一）

章文彬

真係難嘅都唔拎得出黎講
香港職業單一化就真係難啲改善

車牌

屌 有咩咁巴閉呀
而家d com sex 濫到
bba 冇料考cpa cfa 個班
轉讀個master 2年就轉到啦。
真係有料個班唔會狗沖做com sex 囉
以前都係 cpa cfa 兼埋架啦

咁就算唔識人，PC畢業之後又好難話拎唔到牌既
人脈主要係影響你搵幾多姐

part 1就grad路過

個試難考係專登架，係用黎阻止外來競爭

同埋香港過左30歲唔可以讀西醫，又少左批中途加入嘅機會

就咁同一般工比咪覺得高，但睇埋付出既時間同心機，再睇埋個工作量，同其他專業比就低啦，好多專業30歲已經儲夠經驗準備可以再升，但則師你三十幾歲可以考到牌已經叫好勁

MBBS 畢業試唔難 （passing rate > 90)
專科試好撚難 （passing rate 30-40%)

講建築， 其實都好難有個standard 去比
話工程師難，都有幾種
civil hkie 係難，但ice 同佢又互認，咁又點計
building eng 又聽講極少數人會係三十歲前pass,但佢本身又少人考
不過真心覺得mhkia 班友係顛ge, 門檻高又要考好耐

passing rate 高
皆因個個天資好夠勤力，讀書讀到嘔血

咁講法，即是律師牌唔太難攞

唔好咁biased 啦樓豬

以前醫科收生分數唔係最高passing rate咪又係一樣咁高

17年前

入醫科， A Level 就難 ( sorry，老了，不過我估dse都差唔多)
但仲有人係國際試 / 外國返嚟 / transfer / second degree , 早幾年一班170 人嚟講，呢批人大約有三分一

醫難唔難讀？話難，啲料就難到飛起; 話易，其實醫科好講合作，有咩唔明一班同學都好幫得手，最終唔係咁難過到嘅

法律其實香港嘅入學分數同醫差唔多。最大鑊係 pcll 得番一半人入到，外加 JD 夾擊。無人脈又無錢，做大律師同自殺無分別，亦好難入到大行。

老實講我覺得窮人嚟講律師難做過醫生。
醫生返到醫院換制服嘅，我見過有副顧問醫生着街坊裝返工，對鞋仲要爛晒
律師就算係細行都起碼要着到身光頸靚，成身上下唔係名牌都有啲牌子，同事間競爭大好多

其實你同我既conclusion一樣

我都係AL年代。我中學時身邊同學讀醫多過讀law。讀醫既全部做晒醫生。讀law既我諗有5,6成做到律師既。不過都有d一兩個同學non law畢左業之後讀番jd做律師。

如果一個16,7歲，成績唔係問題，又一定要醫/律，都幾肯定揀醫好過律。原因唔係邊個難考d，只係個career path清晰好幾倍。

咪咁多幻想啦

唔好唔記得，有小部分專科醫生考埋jd 再pcll拎埋律師牌，但先律師後醫生我真係未聽過

係 身邊人讀完醫讀law 。
未聽過遇過law又可以讀醫

樹藝難考

唔知你用呢d例子證明咩

讀完醫讀law 九成都practise law啦，做med neg可以用晒兩方面既知識wor。

讀law後讀醫有咩謂？做醫生你唔會要識advocacy/listing rules/conveyancing 下嘛？

飛機師
某啲工程師

樹藝好似分幾個牌

相對醫生律師無得比啦

因為醫科保護主義嘛，你懂的

姐係law嘅領域cover到醫嘅野，醫嘅領域cover唔到law嘅野，兩樣都讀晒惟一原因都係想去law個邊

腦科醫生？

如果讀完pcll兼 1或2年intern 即刻讀medic 都成廿五歲啦，而且正路都會做幾年律師先。三十歲先讀，三十五/ 六歲仲頂唔頂到一個月五至八call on call 36 小時先

仲有少少先天性限制嘅，律師文理科都可以，但醫生只有理科可以讀

認同，要講運氣

過左某個歲數醫學院好似唔會收

通才等於庸才？我的通才路
撰文： 蔡東豪

最近有個年輕人問我一個問題，我啞口無言，唯有支吾以對，答了等於沒回答。

這問題表面簡單，其實非常複雜：應該做專才抑或通才？

對於年輕人，這是重要抉擇，讀書時專注某領域，愈專愈好，累積深度知識，畢業後，前景應該最好。

我就讀的大學，有一門學系特別吃香，叫Actuarial Science，中文是精算學，主要事業出路是加入保險公司。我記得大學標榜精算學系畢業生的起薪點，及畢業後五年和十年的平均薪金，都比其他學系畢業生高一截。過去三十年我觀察的職場，專才較受重視，得到的機會較多，待遇較好。在21世紀網絡年代，專才更領風騷，軟件公司不只請人寫code，而是識寫某種code的年輕人。

企管人都是自私的，找到個能幹的專才，最不想聽到，是專才想試新東西。企管人千方百計，勸誘專才不要花心，做好眼前工作，例如重賞之下，必有知足的專才。企管人口說提供多元發展機會予員工，但心裏知道有例外，有些專才不能動，求神拜佛專才從一而終。因此，專才供求兩旺。
重專才的傳統根深柢固，香港人有句話：「周身刀，無張利」，英文有相同的諺語：Jack of all trades，master of none。專才不一定須成為什麼「師」，能夠證明在某方面擁有過人的知識和經驗，代表職場的全球通行證。特別是年輕人，經驗尚淺，樣樣知一點彷彿等於什麼也不知，通才是庸才的同義詞。父母對子女讀書和就業的意見，大都是做個專才。

矛盾的地方是，我們心裏知道真正出人頭地者一定是通才。領導者例如CEO的特點是夠全面，只懂一招，不管鑽研多深，很難爬上高位。最後勝利者是通才，但勝出的路途不明確，大部分人認為通才是偶然之下誕生的產品，無心插柳成為通才型領導者。因此，較穩妥的事業軌道是以專才行先。給予年輕人職場貼士，最不會錯是先打下某領域根基，老實做個專才，然後看際遇把握機會發展成為通才。

我是一個徹底的通才，不是刻意安排，但際遇帶我行一條三十年通才路。我就讀的加拿大大學，最出名學系是工商管理，提起工商管理，大部分人即時想到MBA，但這間大學最注重卻是undergrad學位。課程設計是大雜燴，鼓勵學生選讀不同科目，很少必修科目，確保學生的通才身份。畢業之後，問題開始出現，這個學位在加拿大的確出名，但香港知道的人不多，求職的時候，僱主心裏疑惑：工商管理畢業究竟識乜？答案是樣樣識一點點，炒埋唔夠一碟。大學剛畢業，個個人都係半桶水，所謂專才，也專極有限，不過我的情況不同，拿着undergrad工商管理學位闖蕩江湖，我只能做通才，或「扮」做通才。

畢業後十多年的職場生涯，大部分在投行度過，特別之處是，投行是最注重專才的地方。設計金融產品，參與者可能是數學或物理博士，投行針對性招攬最合適的人才。例如投行為了尋找心理質素高的交易員，大膽招聘精英運動員，出發點是，交易技術有得學，但管理情緒難學，因此轉而找現成的情緒管理高手。在一群群專才之中，樣樣懂一點點的我，需要找到自己的位置。

怎樣把「樣樣懂一點點」變為競爭優勢？先要說故事。初出道時參與證券買賣，客戶是基金經理，我留意到一位上了年紀的經紀，每朝講一個很長時間的電話，他拿着一份報紙像是讀報紙內容。客戶自己懂得看報紙，不需其他人讀，更奇怪的是原來是同一位客戶，這個人以「惡」見稱，開會時他覺得對方無料，無禮至起身離開。這樣難服侍的惡客竟然每朝聽老經紀讀報紙，箇中原因啟發了我的通才路。
我認為有兩個原因（我從來沒問老經紀真正原因），第一個是唔知點解，可能是惡客特別喜歡老經紀的聲線，習慣每朝聽到同一把聲，猶如聽收音機，或可能是人夾人緣，他們之間有特別的連繫。沒法解釋，也不用解釋，人與人之間的關係很微妙，包含着說不清的變數。我學到在叻人之中，斟茶灌水行不通，建立人際關係需要較高層次的技巧。我認為這種技巧的前提，是自覺，知彼之前需知己。你不喜歡熱鬧，逼自己嘻嘻哈哈，不會做得好，也不能長期做下去，不如不做。當然不是只顧自己，誠實地了解自己，留意身邊人的行為舉止，發揮自己所長，找出與其他人的共通點，會發現曹操也有知心友，讀報紙也有人聽。

第二個原因是，老經紀不是讀報紙，還加插自己的看法。新聞不是由老經紀採訪，也不是由他第一手報道，但經過他的解讀，變成「獨家」新聞。惡客想聽到的，是老經紀怎看。惡客自己已有看法，如發現老經紀的看法跟自己的相同，代表一種確認；看法不同的話，互相辯論後可能有新看法。公司宣布業績倒退，列出的原因所有人看到，如果有人指出，公司最近換了CEO，新CEO上一份工也使出同一招，上任後第一年重手大掃除，盤數有咁差做到咁差，把虧損的責任歸咎於上一手，之後一年業績立即大躍進。如果有人這樣說，我一定會多看一眼。

世事雜而亂，懂得給予事情適當的情景（指出業績倒退包含不正常虧損），及懂得串連恍似不相關的事情（CEO的上一份工），代表着寶貴的價值。給予情景（context）和串連是通才的強項，因為通才「樣樣懂一點點」，並且在意這一點點的意義。通才接受世事的無常，上次可行，不代表今次可行，不可行便需另想辦法，不把自己困在同一地方。通才願意聆聽，因為他們知道自己不懂的事情太多。

專才和通才都擁有同等成功的機會，例如不少保險公司CEO出身精算師，上位路途或不同。年輕人或者不用過分考慮，刻意經營可能敵不過緣分的力量，隨着機會找自己的方向。以我為例，三十年來，我抗拒每一個深造專業知識的機會，表面原因是懶，沒時間，真正原因是我認為不需要，有時間的話，我寧願關心世界多一點點，吸收看似不相關的知識，進一步擴闊給予情景和串連的能力。

【編按：本文原載《01周報》，原題：「我的通才路」，本博文題目由博評編輯所擬。】
[url] [url]

少年 專業人士要持續進修是常識吧

唔識既先會話機師牌難考
學飛係只要夠秤就可以學
考上去只係時間同錢問題

律師被逼每年都要上堂學野，而每日都會有新cases
唔係一勞永樂嫁

又唔可以咁講
PCLL位有限 除左本地學生仲有一大班英美澳學生同你爭 包括十A港姐

而樓上有人提過JD都唔係想像中咁易
JD多數人都係讀兩年 若果頭一年GPA衰左真係無得你追 HKU每年收唔多過40個JD 收得既都係有番咁上下料
CU 同City收得濫 但都唔少八大first hon同外國名校

地產分析師成日要隻抽，要好抽得先考到

上親CPD啲人唔係瞓覺就玩電話

唔關事
Medic 畢業試係多嘢讀，但程度唔深
專科試另外一個世界
仲有一個全職讀書
一個返工on call 放工已經死咗半條命

精算 - 可計算的未知

在大學修讀的四年，曾遇上不少的親友同學，在聽到「精算」這個系名的時候，總會用一個雖驚嘆卻狐疑的眼神看著我，最常見的問題往往就是「精算的數學是不是很難？」、「精算師是不是做會計的？」略懂一二的友人甚或會問：「你會向我銷售保險的嗎？」弄得我哭笑不得。那麼就讓我在此略為回答吧。

精算的數學，其實不算特別困難，相比起物理、工程又或是數學系，精算所涉及到的數學概念，可能還比較少。而「精算」這一門課，其實最主要就是要處理有關風險的問題。我們要理解其實精算師可以擔當很多角色的，比如為一間麵包店決定生產方案，令在大多數情況下，麵包店也不會有嚴重缺貨或浪費過多的問題；也可以為航空公司決定在每個機場存放多少後備零件才最有效率。在入門的課堂中，我們往往以這些例子來了解各種機率分佈的特性。當中的計算牽涉不少的微積分，但一般而言不算太過抽象；教授一般也會輔以大量例子作說明。精算師最擅長的就是與「已知的未知性」打交道。

在人類社會裡，未知的領域無所不在。而其中精算師所擅長辨識、量化與管理的未知，包括個人的生命與健康風險，以及企業的財產與責任風險。「保險、金融與精算學課程」中，同學們可以學習到與之相關的風險概念與保險知識。例如，2003年屯門公路21死20傷的世紀大車禍所涉及的相關保險，就包括人壽保險、雇員補償保險、第三者責任保險……等等。又或者2013年埃及熱氣球意外造成的9名港人死亡，為何所涉及的保險賠償不同，形成「生命不等值」的疑問？了解這類風險內涵及保單條款範圍，是精算各種人生風險不可或缺的一步。

精算師最主要的兩道板斧，就是統計學與財務學，而今日就讓我們談談統計。統計學除了數字與計算外，還包括一些細心的考量。數字雖然會說話，但會說話的當然也可能會騙人。也許每一個人也明白從英文系的男女比例來推算整間大學的男女比例是不合理的，因為這存在明顯的偏誤；但有時這卻沒那麼明顯。例如你在中文大學的校巴站嘗試點算男女生人數，你可能會得到一個比較高的女生比例，因為可能只有四成男生但卻有七成女生會乘坐校巴。如果忽略這一點，往往會導致嚴重的錯估；例如在保險業中，利用一個已成熟的保險公司的死亡資料，來推斷一間接受投保尺度較寬鬆的新保險公司來年的利潤，是極為危險的舉動。一個精算師，一定要有對資料的可比性的高度警覺，因為有時候這些偏誤可以是極不明顯的。課堂對此著墨不多，但無數的專案卻會慢慢確立同學對這方面的敏感度。

關於統計，另一個常見而有趣的例子就是一些判別準確度達99%的測試，可能會為人帶來不必要的恐慌。例如有一種罕有病症，大約每一萬人當中就有一人患上。如果為全港的市民進行一個99%準確的測試，可以預期，我們會找到近七百個真正的病人(很接近病人的總數)；但在七百萬名並沒有患上此病症的人之中，我們會誤判當中約七萬人為患者。而最有趣的是，我們現在有大約七萬零七百個呈陽性反應的個案，但當中卻只有七百人(七百萬人當中的萬份之一)，即約1%是真正的患者。理論上作為一個精算師，是應該很懂得解讀統計數據的，也有能力分辨一些似是而非的資料。所以精算師不是會計師，精算師看的是宏觀的風險，但精算師的估算，卻往往成為會計財務報表的原始資料。

最後，同學們要認識精算所用的模型，它也不是閉門造車，往往能應用於很多其他行業，如有些模型本來是用於處理醫療保險賠償的，當中會把人分為三類：健康、患病和死亡。這些模型本來是用作計算所需賠償的；但利用相當近似的模型，我們也可決定為一間醫院興建多少急救室、加護與普通病房和殮房。這類模型甚至可用於其他公司的商業計劃，例如當公司將客戶分為可升可降的數級，而每一級的收費或優惠也不盡相同的話，利用這類模型，可以較為準確預測數年後的客戶分佈和收入。

所以在精算系所學習的一切，特別是如果同學能看通不少事的共通性的話，可說是終生受用。沒錯，借一套著名台灣電影的說法，不懂統計，十年後還是可以生活得很好。但依我之見，如果懂得一些精算與統計的知識，卻能作出遠比一般人準確的預測，而不易受他人誤導，從而早著先機。

至於整個課程的設計，其實很像解謎。起初同學可能不太了解各零散科目的修讀目的，比如，第一年要修的是財務與一些基本的商業知識；第二年才開始接觸到統計及有關精算如何為保險產品和衍生工具定價和決定保險公司儲備金的內容；但到第三年上學期就開始把一切所學的整合，並能應用自如，會有一種拼圖終於完整的感覺。本來精算這科就是橫跨了商學與理學的一個學科，因此同學必須有不錯的整合能力，才能真正明白一切所學的內容之間的連結。

撰文：何文諾(香港中文大學保險、金融及精算課程畢業生)
顧問：葉家興教授(香港中文大學金融學系副教授)

上面兩位exact7ly 講中哂
8,9點走已經係基本
未計突發野已經唔夠時間做

在ATPL前面，什麼牌都不值一提

巴士師機

有幾難呀屌

Authorized Person 計唔計

其實 mhkia 難 定係 AP(S) 難？

聽日問下老闆先

救生牌
難考到仆街

ur boss is mhkia+mhkis+ap ?

ATPL有錢有時間就考到架啦

"有咩唔明一班同學都好幫得手，最終唔係咁難過到"
哩樣野讀 Law 既人係唔會領略到!
為左爭入 PCLL, 根本無友情可言
個個爾虞我詐, 駛盡橫手
就算埋堆, 都只會係以利益為前提
因為大家都清楚, 每個人都係競爭對手
十年寒窗, 天價學費, 家族聲譽...
賭注實在太大, 但機會只得一次 (第二次申請基本上不會考慮)
未到最後一刻, 大部份人都沒有必勝既把握
毀了別人的前途, 才能成就你的幸福
沒有這顆歹毒的心腸, 就註定要被蹂躪至粉身碎骨, 永不超生!

PCLL筆試only?

law＞med>archi=civil>acc

骨場技師

arch = civil